<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="custom.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="heb">יהושע, אברהם (בולי) גבריאל</title>
            <title level="m">לקסיקון הקשרים לסופרים ישראלים</title>
            <author xml:lang="heb">ניצה בן-דב</author>
            <respStmt>
               <resp>
                  <name>דין כספי</name>
                  <name>אמיר אברמוביץ</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>קורס מדעי הרוח הדיגיטליים 2019 אוניברסיטת בן גוריון</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>לקסיקון הקשרים לסופרים ישראלים, בעריכת זיסי סתוי ופרופ' יגאל שוורץ, ראה אור ביוני, 2014. הלקסיקון כולל 1,135 ערכים על יוצרות ויוצרים ישראלים מרכזיים בתחום הספרות. הערכים הכלולים בלקסיקון נכתבו על ידי 168 כותבים, בהם רבים מהחוקרים והמבקרים הבולטים של הספרות הישראלית.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="he">
      <body>
         <head><persName>יהושע, אברהם (בולי) גבריאל</persName>
            (<date type="birth" when="1936">1936</date>)
            <roleName>סופר</roleName>, <roleName>מסאי</roleName> ו<roleName>מחזאי</roleName></head>
         <div type="family"><p>נולד ב<placeName type="city">ירושלים</placeName>. מצד אביו, <persName>יעקב יהושע</persName>, הוא דור חמישי בארץ: בשליש הראשון של המאה התשע-עשרה באו אבות אבותיו מ<placeName type="city">סלוניקי</placeName> ומ<placeName type="city">פראג</placeName> והתיישבו ב<placeName type="city">ירושלים</placeName>. אמו, <persName>מלכה רוזיליו</persName>, עלתה ארצה עם אביה ב-<date when="1932">1932</date> מהעיר <placeName type="city">מוגדור, מרוקו</placeName>. היא היתה בת עשירית מאחד-עשר ילדים לאב אלמן, שהחליט לעת זקנתו לעזוב את משפחתו ולעלות ארצה. הוא נפטר כארבע שנים אחרי עלייתו, כמה חודשים לפני שנכדו, <persName>אברהם</persName>, יצא לאוויר העולם ונקרא על שמו.</p>
            <p>משפחתו היתה מסורתית "בנוסח הספרדים". אף שסבו, אבי אביו, היה <roleName>אב בית דין לעדת הספרדים</roleName> ב<placeName type="city">ירושלים</placeName>, אביו התהלך בגילוי ראש ופקד את <orgName type="religious">בית הכנסת</orgName> רק בשבתות ובחגים. גם בנו לא נשלח לבית ספר דתי אלא לבית ספר חילוני מובהק: <orgName type="education">הגימנסיה העברית</orgName> ב<placeName type="city">רחביה</placeName>.</p></div>
         <div type="childhood"><p>היה פעיל בתנועת "<orgName type="Movement">הצופים</orgName>", שימש מטעמה <roleName>מדריך-שליח</roleName> והתגייס ל<orgName type="military">נח"ל</orgName>. לקראת סוף שירותו הצבאי גויס לגדוד ה<orgName type="military">צנחנים</orgName> של ה<orgName type="military">נח"ל</orgName>, נטל חלק בפעולות התגמול וב-<date when="1956">1956</date> השתתף ב<name type="war">מלחמת סיני</name>. לאחר שהות קצרה ב<placeName type="Kibbutz">קיבוץ חצרים</placeName> חזר ל<placeName type="city">ירושלים</placeName> ולמד ספרות עברית ופילוסופיה ב<orgName type="education">אוניברסיטה העברית</orgName> ב<placeName type="city">ירושלים</placeName>. ב-<date type="marrige" when="1960">1960</date> נשא לאישה את <persName>רבקה לבית קרני</persName> וב-<date when="1963">1963</date> נסעו שניהם ל<placeName type="city">פריז</placeName>. <persName>רבקה</persName> השלימה שם את עבודת הדוקטור בפסיכולוגיה ו<persName>יהושע</persName> היה <roleName>מזכיר כללי</roleName> של <orgName>ההתאחדות העולמית של הסטודנטים היהודים</orgName>. ב<placeName type="city">פריז</placeName> נולדה בתם הבכורה <persName>סיון</persName>. ב-<date when="1967">1967</date> שב <persName>יהושע</persName> עם משפחתו ארצה והתיישב ב<placeName type="city">חיפה</placeName>, שבה הוא מתגורר עד היום. ב<placeName type="city">חיפה</placeName> נולדו שני בניו, <persName>גדעון</persName> ב-<date when="1970">1970</date> ו<persName>נחום</persName> ב-<date when="1974">1974</date>.</p>
            <p>ב<orgName type="education">אוניברסיטת חיפה</orgName> עבד תחילה כ<roleName>דיקן הסטודנטים</roleName> והיה מייסדה של ה<orgName type="education">מכינה הקדם-אקדמית</orgName>, שקלטה מתנדבים וסטודנטים יהודים שהגיעו ארצה בעקבות <name type="war">מלחמת ששת הימים</name>. עם הזמן נטש <persName>יהושע</persName> את פעילותו האדמיניסטרטיבית והחל ללמד בחוג לספרות עברית והשוואתית. ב-<date when="1972">1972</date> התמנה ל<roleName>מרצה בכיר אמן</roleName> ומקץ שנים קיבל תואר <name type="academic_rank">פרופסור</name>. עבודת ההוראה ארוכת השנים הניבה פרשנויות מקוריות ליצירות של <persName>עגנון</persName>, של <persName>קפקא</persName> ואחרים, ומסות על ענייני ספרות ומוסר.</p>
            <p>מאז <name type="war">מלחמת ששת הימים</name> מתבטא <persName>יהושע</persName> בעניינים הקשורים לסכסוך הישראלי-ערבי. הוא ידוע כאיש שמאל מובהק החותר ליישוב הסכסוך על ידי ויתור על שטחים למען השלום. בכתיבה הפובליציסטית שלו הוא מנסה לרדת לשורשי הסכסוך בדרכים פסיכולוגיות, להבין את נפש האומה הישראלית ולבטא דעות לא שגרתיות על הזהות היהודית החמקמקה.</p></div>
         <div type="publications"><p>יצירתו הספרותית הענפה כוללת קובצי סיפורים, רומנים, מחזות, מסות פוליטיות ומסות ספרותיות. סיפוריו הראשונים התפרסמו ב"<title type="magazine">משא</title>" וב<title type="magazine">קשת</title>. סיפורו הראשון, "<title type="book">מיתתו של הזקן מן הקומה הראשונה</title>" (לימים "<title type="book">מות הזקן</title>", <date when="1957">1957</date>), שנכתב ב<placeName type="Kibbutz">קיבוץ חצרים</placeName> חודשים אחדים לאחר שחרורו מהצבא בתום <name type="war">מלחמת סיני</name>, משמש ציון דרך חשוב בספרות הישראלית. זהו סיפור סוריאליסטי רווי חידות וסמלים, סנונית ראשונה שבישרה את התנערותו של <persName>יהושע</persName> ובני דורו מהספרות האידיאולוגית הצלולה והנחושה של סופרי דור תש"ח. כתחליף לספרות "דור התקומה" אימצו להם סופרי "דור המדינה", ו<persName>יהושע</persName> בראשם, את <persName>ש"י עגנון</persName>, ובייחוד את ספר המעשים שלו, את <persName>קפקא</persName> ואת <persName>קאמי</persName> כמודלים ספרותיים הראויים לחיקוי.</p>
            <p>אחרי "<title type="book">מות הזקן</title>" המשיך <persName>יהושע</persName> לפרסם שורה של סיפורים, שהמוזרות, ההגזמה הקריקטוריסטית ואווירת האבסורד שולטות בהם. יצירות אלה קובצו בשני ספרים: הראשון, <title type="book">מות הזקן</title> (<orgName type="publishing">הקיבוץ המאוחד</orgName>, <date when="1962">1962</date>), ובו שבעה סיפורים; והשני, <title type="book">מול היערות</title> (<date when="1968">1968</date>), ובו ארבע נובלות. הסיפורים והנובלות זכו לעשרות אינטרפרטציות מרתקות, לעיבודים לקולנוע ולתיאטרון וריכזו – ועדיין מרכזים – תשומת לב רבה של האקדמיה מזה, ושל קהל קוראים רחב מזה. הסיפורים, שמתרחשים תחילה בניתוק מוחלט מזמן וממקום מזוהים וכמו מרחפים בחלל קיומי נטול שורשים, הלכו והתמקמו במציאות הישראלית, וזאת מבלי לאבד את אופיים האנושי-האוניברסלי. הנובלה ב<title type="book">תחילת קיץ 1970</title>, שיצאה לאור כספר (<date when="1972">1972</date>), מסמנת כבר בשמה, שכל כולו ציון זמן מוגדר, ובתוכנה, עימות בין אב לבן על רקע <name type="war">מלחמת ההתשה</name> – את המחויבות המיידית העמוקה שחש <persName>יהושע</persName> כלפי המציאות הישראלית המורכבת אחרי עידן המופשטוּת שאפיין את כתיבתו בראשיתה. גם הנובלה "<title type="book">בסיס-טילים 612</title>" (<date when="1974">1974</date>) ממוקמת בזמן ובמקום קונקרטיים ועוסקת בנושא ישראלי מובהק. רוב היצירות הראשונות הקצרות של <persName>יהושע</persName> קובצו בקובץ כל הסיפורים (<date when="1993">1993</date>).</p>
            <p>המעבר של <persName>יהושע</persName> מהנובלה אל הרומן היה הדרגתי. ארבעת הרומנים הראשונים שלו כתובים חטיבות-חטיבות, כשכל אחת מהן היא בבחינת נובלה העומדת בפני עצמה, ובה בעת היא חלק מהמלאות האפית ומהרצף הכרונולוגי של הרומן. <title type="book">המאהב</title> (<orgName type="publishing">שוקן></orgName>, <date when="1977">1977</date>), הרומן הראשון, ו<title type="book">גירושים מאוחרים</title> (<date when="1982">1982</date>), הרומן השני, כתובים בז'אנר הרשומון, כשכל אירוע מתואר מכמה נקודות תצפית. <title type="book">מולכו</title> (<date when="1987">1987</date>) מחולק לחמש עונות שנה, ובכל עונה חוֹוה הגיבור חוויה רומנטית שונה עם אישה אחרת במרחב גיאוגרפי ואנושי חדש. <title type="book">מר מאני</title> (<date when="1990">1990</date>) הוא רומן שיחות. בכל שיחה מתחלפים הדוברים, מתחלף בן משפחת מאני שעליו נסבה שיחתם, ומתחלף העידן שבו הדברים מתרחשים. נוסף לכך, נע רומן זה בסדר כרונולוגי הפוך, מההווה אל העבר. רק ב<title type="book">השיבה מהודו</title> (<date when="1994">1994</date>), הרומן החמישי של <persName>יהושע</persName>, עובר חוט עלילה מרכזי אחד לכל אורכו.</p>
            <p>הרומנים הראשונים, בגלל הטכניקה הניסיונית שלהם ובשל תוכנם השערורייתי, שהוא המשך טבעי לתוכן הסקנדליסטי של סיפוריו הראשונים (מוטיב העקדה, גילוי עריות, לא-מודע שמשתלט על פועלם של הגיבורים, בעיית זהות אישית וקולקטיבית), עוררו אצל חוקרים מתחומי ידע שונים (פסיכולוגיה, פילולוגיה, היסטוריה, וכמובן ספרות) רצון להתמודד עם המסרים של יצירתו המורכבת. בכיוון הנגדי (<date when="1995">1995</date>), קובץ של 33 מחקרים על הרומן <title type="book">מר מאני</title>, ובהם גם <persName>יהושע</persName> עצמו מפרש את יצירתו, ומבטים מצטלבים: עיונים ביצירת <persName>א"ב יהושע</persName> (<date when="2010">2010</date>) הם דוגמאות מייצגות לעניין העצום שיצירתו הספרותית של סופר מרכזי זה עוררה.</p></div>
         <div type="idiologies"><p><title type="book">השיבה מהודו</title>, הרומן שביסס את מעמדו של <persName>יהושע</persName> כנובליסט, עוסק בהתאהבות של רופא צעיר באישה מבוגרת, הנשואה בנישואים סימביוטיים לבעלה, במסע משותף של שלושתם ל<placeName type="country">הודו</placeName>. המציאות הפוליטית והחברתית אינה תופשת כאן, כפי שזה נכון לגבי רוב יצירותיו של <persName>יהושע</persName>, מקום מרכזי. כאן הסיפור חזק מהמסר. לעומת זאת במסע אל תום האלף (<date when="1997">1997</date>), שבו מסופר על מפגש מרתק בין יהודים צפון-אפריקנים ליהודים אשכנזים, המתרחש על סף האלף השני לספירה, שב הסופר לעסוק בסוגיות לאומיות, עדתיות ודתיות בוערות. רומן זה הניב ספר מחקרים בשם <title type="book">מסות על תום האלף</title> (<date when="1999">1999</date>) ועובד לאופרה, ש<persName>יהושע</persName> כתב לה את הלִברית.</p>
            <p>הרומן <title type="book">עב-הכרס הכלה המשחררת</title> (<date when="2001">2001</date>), הרומן הקצר <title type="book">שליחותו של הממונה על משאבי אנוש</title> (<date when="2004">2004</date>) והרומן <title type="book">אש ידידותית</title>, הכתוב בצורת דואט (<date when="2007">2007</date>) – ממשיכים את המגמה האופיינית לכתיבתו של <persName>יהושע</persName>: אקספרימנט צורני, שבא לשרת תוכן אישי ולאומי עמוק וכואב. גם ברומנים אלה הגיבורים משוטטים על פני ארצות ויבשות ובארץ <placeName type="country">ישראל</placeName> עצמה. כמו שב<title type="book">מר מאני</title> מגיעים בסוף המאה התשע-עשרה חלק מהגיבורים מ<placeName type="country">פולין</placeName> לארץ <placeName type="country">ישראל</placeName> ושבים ל<placeName type="country">פולין</placeName> כשם שבאו – וזו רק דוגמה אחת משלל המעברים והשוטטויות ברומן עשיר זה – וכמו שב<title type="book">מסע אל תום האלף</title> מגיעים הגיבורים ל<placeName type="city">פריז</placeName> הנחשלת מהמגרב שטוף האור בסוף האלף הראשון לספירה, כך גם מרחביה העצומים של <placeName type="country">ברית המועצות</placeName> לשעבר הם רקע למסע הגיבורים ב<title type="book">שליחותו של הממונה על משאבי אנוש</title>, ויבשת <placeName type="continent">אפריקה</placeName> היא רקע לדואט שבין בעל לאשתו באש ידידותית. אבל מבעד לכל המרחבים הגיאוגרפיים שיצירתו מקיפה, מנצנצת כמעט בכל ספריו מרכזיותה של <placeName type="city">ירושלים</placeName>.</p></div>
         <div type="opinions"><p><persName>יהושע</persName> ידוע כחדשן המתפתח ומשתנה ללא הרף. עם זאת הוא כותב יציב, שאינו יכול להתנער מיסודות קבועים המגדירים את כתיבתו. כחדשן הוא עבר מסוריאליזם לריאליזם, מסיפור קצר לנובלה ולרומן, מעיצוב גיבור יחיד הפועל לבדו במרחב מנוכר לעיצוב גיבורים הפועלים בהקשר משפחתי ולאומי, מסגנון גבוה לסגנון מתון יותר. כמי שקשוב לשינויים המתחוללים בחברה הישראלית ומנסה לתת להם ייצוג, החל הנושא המזרחי להופיע ביצירותיו בד בבד עם עלייתו של הנושא העדתי לבמת הוויכוח הלאומי. מאוחר יותר שיקפה יצירתו של <persName>יהושע</persName> תופעות חברתיות ולאומיות שוליות ובוערות אחרות: תופעת התרמילאים הישראלים הנוסעים בהמוניהם ל<placeName type="continent">מזרח הרחוק</placeName>, ההתמודדות עם האינתיפאדה, היחס האמביוולנטי לערבי, לכיבוש, לעובדים הזרים ועוד. אבל, כאמור, בצד החדשנות והשאיפה לתת ייצוג עדכני לתמורות העוברות על הספרות ועל החיים, קל לזהות בכתיבתו של <persName>יהושע</persName> מרכיבים בלתי משתנים, בהם: הזיקה המובהקת אל העיצוב הגרוטסקי, השימוש התכוף ביסודות דרמטיים, הנטייה לאיכות סמלית-אלגורית של חפצים וסיטואציות, ההומור והשעשוע, גיבורים הנתונים במצב של נסיעה וכו'. </p>
            <p>כתיבתו העיונית הניבה ספרי מסות אחדים. <title type="book">בזכות הנורמליות</title> (<date when="1980">1980</date>) ו<title type="book">הקיר  וההר, מציאותו הלא ספרותית של הסופר בישראל</title> (<date when="1989">1989</date>) הם הידועים והמצוטטים ביותר. הוא מנסה להתמודד בהם עם בליל ההגדרות המאפיין את הקיום היהודי בארץ ומחוצה לה – יהודי, ישראלי, ציוני – ועם מעמדה של השואה בתוך סבך הזהויות. עמדתו הידועה השוללת את הגלות שלילה מוחלטת, כשהוא מצהיר שרק <name type="nationality">ישראליות</name> היא יהדות שלמה (ואילו היהודי החי בגולה הוא יהודי חלקי שלובש את יהדותו כמו חליפה שניתן להסירה), הפכה אותו לדמות שנויה במחלוקת בעולם היהודי. ספר המסות <title type="book">אחיזת מולדת</title> (<date when="2008">2008</date>) ממשיך ומעמיק את רעיונותיו הייחודיים בענייני זהות, אנטישמיות, גולה וציונות, ועוסק גם בענייני ספרות. ספרו <title type="book">כוחה הנורא של אשמה קטנה</title> (<date when="1998">1998</date>), העוסק בהקשר המוסרי של הטקסט הספרותי, מעיד הן על כוחו הפרשני הספרותי והן על החיפוש המתמיד שלו אחרי צופן מוסרי, אם בספרות ואם בחיים.</p>
            <p>הדיאלוֹגיוּת העמוקה הטבועה בכתיבתו של <persName>יהושע</persName>, הסנסציוֹניוּת המבעיתה-מצחיקה שלו הנובעת מדמיון מפותח, היכולת הפסיכולוגית הנדירה לרדת אל צפונות לב-אנוש ולחשוף מניעים מודחקים, ובעיקר הכישרון המוכח שלו ברקימת עלילה מרתקת, שיש בה נקודות תפנית דרמטיות וסיום המוליך לפורקן רגשי, מאפיינים גם את כתיבתו כ<roleName>מחזאי</roleName>. <persName>יהושע</persName> כתב מחזות אחדים שהועלו על ידי התיאטרונים הגדולים ב<placeName type="country">ישראל</placeName>, בעיקר <orgName type="culture">תיאטרון חיפה</orgName>. מחזותיו הידועים הם: <title type="perfoemance">לילה במאי</title> (<date when="1969">1969</date>), על תקופת ההמתנה שלפני <name type="war">מלחמת ששת הימים</name>; <title type="performance">חפצים</title> (<date when="1986">1986</date>), שעניינו אבל, הזדהות והינתקות מאב שמת; ו<title type="performance">תינוקות לילה</title> (<date when="1992">1992</date>), על זוגות עקרים הממתינים לאימוץ ילדים מ<placeName type="country">ברזיל</placeName>. כל הנושאים האלה רלוונטיים לחברה הישראלית בפרט ולחברה האנושית בכלל.                              <persName>יהושע</persName> הוזמן לשמש פרופסור אורח באוניברסיטאות יוקרתיות רבות בעולם. יצירותיו תורגמו לעשרים ושמונה לשונות ונכתבו עליהן מאות מאמרים, דוקטורטים וספרים. על כל אחד מספריו כפרט ועל יצירתו ככלל התקיימו ימי עיון וכנסים בארץ ומחוצה לה. זה יותר מארבעים שנה שכל ספר חדש שלו הוא בבחינת אירוע ספרותי חשוב והופך מיד לרב-מכר. הוא זכה בעשרות פרסים בארץ ובחוץ לארץ, שהנחשב בהם הוא פרס ישראל (<date when="1995">1995</date>).</p></div>
         <div type="hebbiblist"><bibl><persName>בלבן, אברהם</persName>. <title type="book">מר מולכו: עיון ברומנים של א. ב. יהושע 'מולכו' ו'מר מאני</title>'. <orgName type="publishing">תל אביב: הקיבוץ המאוחד</orgName>. <date when="1993">1993</date>; </bibl>
            <bibl> <persName>בן-דב, ניצה</persName> (<roleName>עורכת</roleName>). <title type="book">בכיוון הנגדי: קובץ מחקרים על 'מר מאני</title>'. <orgName type="publishing">תל אביב: הקיבוץ המאוחד</orgName>. <date when="1995">1995</date>; </bibl>
            <bibl>    ---. <title type="book">והיא תהילתך: עיונים ביצירות ש"י עגנון, א"ב יהושע ועמוס עוז</title>. <orgName type="publishing">ירושלים: שוקן</orgName>. <date when="2006">2006</date>. 9­-43, 143­-234; </bibl>
            <bibl>   <persName>בנבג'י, אמיר</persName>, <persName>ניצה בן-דב</persName> ו<persName>זיוה שמיר</persName> (<roleName>עורכים</roleName>). <title type="book">מבטים מצטלבים: עיונים ביצירת א"ב יהושע</title>. <orgName type="publishing">תל אביב: הקיבוץ המאוחד</orgName>. <date when="2010">2010</date>;</bibl>
            <bibl>  <persName>יצחקי, ידידיה</persName>. <title type="book">הפסוקים הסמויים מן העין: על יצירת א"ב יהושע</title>. <orgName type="publishing">רמת גן: אוניברסיטת בר-אילן</orgName>. <date when="1992">1992</date>;</bibl>
            <bibl>   ירושלמי, יוסף. א. ב. יהושע: ביבליוגרפיה 1953­-1979. <orgName type="publishing">תל אביב: ספרית פועלים</orgName>. <date when="1980">1980</date>; </bibl>
            <bibl>  <persName>סדן-לובנשטיין, נילי</persName>. <title type="book">א. ב. יהושע: מונוגרפיה</title>. <orgName type="publishing">תל אביב: ספרית פועלים</orgName>. <date when="1981">1981</date>; </bibl>
            <bibl>  ראובני, יותם. דיוקן 2: אברהם ב. יהושע. <orgName type="publishing">תל אביב: נמרוד</orgName>. <date when="2003">2003</date>;</bibl>
            <bibl>   <persName>שמיר, זיוה</persName> ו<persName>אביבה דורון</persName> (<roleName>עורכות</roleName>). <title type="book">מסות על תום האלף: עיונים ברומן של א"ב יהושע 'מסע אל תום האלף</title>'. <orgName type="publishing">תל אביב: הקיבוץ המאוחד</orgName>. <date when="1999">1999</date>;</bibl></div>
         <div type="engbiblist"><bibl><persName>Trevisan-Semi, Emanuela</persName>. <title type="book">Leggere Yehoshua. Torino: Einaudi</title>. <date when="2006">2006</date>; </bibl>
            <bibl><persName>Horn, Bernard</persName>. <title type="book">Facing the Fires: Conversations with A. B. Yehoshua</title>. <orgName type="publishing">New York: Syracuse University Press</orgName>. <date when="1997">1997</date>.</bibl></div>
         <docAuthor>ניצה בן-דב</docAuthor>
      </body>
   </text>
</TEI>