<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>קרת אתגר</title>
            <author>Joseph Galron</author>
            
         </titleStmt>
         
         <publicationStmt>
            <publisher>Ohio State University</publisher>
            <pubPlace>Columbus</pubPlace>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title>"אניהו - אתגר קרת"</title>
            <author>אורן יוסף</author>
            <publisher>ראשון לציון- יחד</publisher>
            <date>2004</date>
              <title>השפה הרזה</title> 
               <author>גדי טאוב</author>
               <date>1994</date>
               <title>געגועים למיתוס:אישיות, אתיקה וואידיאולוגיה במיתופואסיס הפוסט מודרני של אתגר קרת</title> 
               <author>רומן כצמן</author>
               <date>2005</date>
               <title>עולמות אפשריים ביצירתם של אורלי קסטל בלום ואתגר קרת</title> 
               <author>עדיה מנדלסון מעוז</author>
               <date>1998</date>
               <title>סיטואציות קיצוניות זוועתיות וגרוטסקציות ביצירותיהם של קסטל בלום וקרת</title> 
               <date>1999</date>
               <title>כי מקומיקס באת ולקומיקס תשוב: כמה הערות על ספרות הקומית של אתגר קרת</title> 
               <author>עידן צבעוני</author>
               <date>2004</date>
               <title>הזהרה: הרשימה הבאההיא ביקורת חיובית על קומיקס מצויין</title> 
               <publisher>הארץ ספרים</publisher>
               <author>מישל קישקה</author>
               <date>1998</date>
               <title>כמו אדישות, שמחה שכועסת עמוק בשורשים אך לא נואמת</title>
               <publisher>הארץ ספרים</publisher>
               <author>יורם קניוק</author>
               <date>1998</date>
               <title>הפוך על הפוך,אל סימטאות הזעם של אתגר קרת ואסף חנוכה</title>
               <publisher>הארץ ספרים</publisher>
               <author>יגאל שוורץ</author>
               <date>1997</date>
               <title>"Etgar Keret: a Dispirited Rebel with a Cause"</title>
               <publisher>Austin: University of Texas Press</publisher>
               <author>Yaron Peleg</author>
               <date>2008</date>
               
               
               
              </bibl>
            
           
         </sourceDesc>
         
      </fileDesc>
     <profileDesc>
        <particDesc>
           <person xml:id="K_E" role="author" sex="M">
              <persName>קרת אתגר</persName>
              <birth>1967</birth>
              <residence> <placeName>רמת גן</placeName></residence>
             
           </person>
           <person xml:id="O_KB" role="author" sex="F">
              <persName>אורלי קסטל בלום</persName>
              
              
           </person>
        </particDesc>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>
            נולד ברמת גן, בוגר התוכנית הבין-תחומית לתלמידים מצטיינים ע"ש עדי לאוטמן ב<orgName>אוניברסיטת תל אביב</orgName><placeName>רמת גן</placeName> <placeName>תל אביב</placeName>ומתגורר בתל אביב.
    כותב סיפורים קצרים והוציא לאור כחמישה קובצי סיפורים. הוא גם יוצר ספ
    קומיקס וספרי ילדים וכותב לטלוויזיה, לקולנוע ולתיאטרון.
    ספרו הראשון, צנורות, ראה אור ב-1992 (עם עובד) והפתיע את הקוראים בסגנונו הייחודי. <date>1992</date> <title>צינורות</title> 
            ההכרה וההערכה הספרותית על יצירותיו של קרת היו הדרגתיות וספרו השני, געגועי לקיסינג'ר (1994), מיקם אותו<persName>קרת</persName> <date>1994</date><title>געגועי לקיסינג'ר</title>
    כדמות מפתח בספרות הישראלית של שנות התשעים של המאה העשרים. כמי שהחל לפעול במקביל לאורלי קסטל-בלום<persName>אורלי קסטל בלום</persName>
    פיתח קרת את הפואטיקה המזוהה לעתים עם התפישה הפוסט-מודרנית, <persName>קרת </persName>בכך שהיא 
    שוברת נורמות אסתטיות ומכוונת לערעור נרטיבי, אונטולוגי ולשוני. כתיבה זו חותרת לפירוק תמונת עולם קוהרנטית  
    ובכלל זה פירוק הנרטיב הציוני, דרך שורה של אמצעים רטוריים כגון מעבר ממספר בעל 
    סמכות למספר בגוף ראשון שהוא נטול סמכות ובלתי מהימן; שימוש ב"לשון רזה" בעלת אוצר מילים דל במתכוון
    סגנון דיבורי, תחביר בסיסי ולעתים גם מפורק, עד כדי טשטוש גבולות בין הכתיבה הספרותית 
    לכתיבה עיתונאית; הנכחת החמקמקות של השפה באמצעות שימוש מוגזם ולעתים ליטרלי בקלישאות, סטריאוטיפים,
    סמלים, מיתוסים, מטבעות לשון ומטפורות שחוקות; השטחת המורכבות הנפשית של 
    הגיבורים והצגתם כמריונטות הפועלות ללא תודעה; טשטוש הגבול בין האני לבין העולם ובין הגוף הפרטי לסביבותיו; 
    ויתור על עלילה ליניארית וברורה ויצירת חוסר סבירות בתיאור העולם הבדוי; פרימת 
    היחסים בין לשון, תודעה, פנטזיה וממשות. סגנון זה מושפע מדימויים קולנועיים ודרכם יוצר תפישה ויזואלית מחד גיסא,
    וערפול מכוון או סתירה חושית מאידך גיסא. 
                           
      </p>
<p>
קרת בוחר בגרסה רדיקלית של פואטיקה זאת בכך שהוא מחליף את הרגשי והרוחני בקיצוני, במטרה לבדוק את הגבולות><persName>קרת</persName>
של הניסיו ן האנושי דרך התגרות מכוונת בנורמות מוסריות ובתפישת עולם         
פוזיטיביסטית. כנציג של דור שחווה את השבר באידיאולוגיה הציונית, 
שנולד בשלהי האופוריה שלאחר מלחמת ששת הימים וחווה את ההתפכחות המכאיבה, כתיבתו מתמודדת עם פירוקה של ההגמוניה 
הציונית באמצעות אימוץ של יסודות אלימים ואכזריים, גרוטסקיים ומקאבריים, חשיפה וריקון של מה שנתפש בחברה
הישראלית כ"פרות קדושות" – מעמדו של צה"ל, הנצחת השואה והשכול. כמו כן כתיבתו 
מתמודדת עם נושאים רגישים כגון מחלות ומוות.
    </p>
      
<p>
   
   גיבורי סיפוריו של קרת הם ילדים, מתבגרים או מבוגרים הנמצאים בשולי החברה, עובדים בעבודות מזדמנות, <persName>קרת</persName>
   נפגשים עם חברים ומתנסים באהבה. דמויות אלה הן חסרות תודעה וניטרליות מבחינה מוסרית, הן 
   לוקחות חלק באירועים הבלתי-סבירים כאילו היו התרחשויות אפשריות ובנאליות. בשל כל אלה הן יוצרות הזרה של נורמות מקובלות.
   קרת מרבה להשתמש במוטיבים מעולם הקסמים והקוסמים ומהעולם של אגדות הילדים, שיש בהם בין השאר
   יצורים פלאיים, גמדים וענקים. בסיפוריו עולמות אלה עוברים טרנספורמציה ומתחברים אל 
   השגרתי והבנאלי, כך שנוצר מרחב של אמצע – בין המציאות היומיומית הריאליסטית לבין עולם פנטסטי,
   שבו יכולים הקסמים לעבוד. השהייה במרחב הביניים יוצרת מצבים גרוטסקיים, משעשעים אך גם 
   מלאי אימה, שכן הטרנספורמציה הפנטסטית אינה ממומשת עד הסוף והתוצאה משקפת עיוות ותקיעות, 
   שגם פרשנות מטפורית או אלגורית אינה מצליחה ליישבם. כך למשל בסיפורים כמו "להטוט כובע" 
   ו"געגועי לקיסינג'ר" מתוך הספר געגועי לקיסינג'ר (1994).  <date>1994</date>  <title>להטוט כובע</title><title>געגועי לקיסינג'ר</title>
   
</p> 
         
 <p>
    
    לצד אירועים פנטסטיים הוא מתאר תמונות משגרת הילדות בשנות השבעים והשמונים, תוך התמודדות ביקורתית
    עם החינוך הציוני. בסיפור "נעליים" מתוך געגועי לקיסינג'ר מתמודד הגיבור עם אירועי יום <title>נעליים</title><title>געגועי לקיסינג'ק</title>
    השואה בבית הספר, גאה על היותו בן למשפחת ניצולי שואה ומתלבט האם ללבוש את הנעליים החדשות
    מתוצרת גרמניה שהוריו קנו לו, שבתוכן מתגלמת דמותו המתה של הסב. הסיפור "הצפירה" מתוך<title>הצפירה</title><placeName>גרמניה</placeName>
    צנורות נע בין צפירת יום השואה לצפירת יום הזיכרון, המצילה את הגיבור מפני האלימות של חבריו<title>צינורות</title>.
    
 </p>
         
         
   <p>
      
      חוויות השירות הצבאי נוכחות ביצירותיו. בסדרת סיפוריו הקצרים "כוכי", "כוכי 2" ו"כוכי 3" (מספרו צנורות)<title>כוכי</title><title>כוכי 2</title> <title>כוכי 3</title><title>צינורות</title>
      הוא מציג את סיפורה של פלוגת חיילים בלבנון המצויים בלב פעילות מבצעית שבה מאבד כוכי את 
      חייו. אף שכוכי מוגדר כמת, הוא ממשיך להלך ברחבי הבסיס כמת-חי, מסתובב ומכניס את האצבע לחור בראשו.
      תופעה זו גורמת אי-נוחות ומובילה את שלמה כהן, טבח היחידה, לבקש העברה לבסיס אחר, שכן<persName>שלמה כהן</persName>
      ככהן אסור לו לשרת עם גוויות. טקסט זה מתכתב עם מיתוס המת-החי, שהיה מרכזי בספרות הישראלית
      של דור הפלמ"ח, באמצעות הצגה ליטרלית של מוטיב מטפורי. בכך הוא מוביל את המיתוס של 
      המת-החי עד אבסורד. בסיפור "ניילון" מתוך צנורות הגיבור הוא טירון שלא מצליח להתמודד עם <title>ניילון</title><title>צינורות</title>
      ה"טרטורים" ובוחר להפעיל על עצמו פרקטיקה צבאית של "ניילוּן" אך עושה זאת על כל גופו.<title>ניילון</title>
      
   </p>
         
     <p>
           
           מוות איננו סוף המעשה אצל קרת. בספרו השלישי, הקייטנה של קנלר (1998), הוא מתאר את העול<persName>קרת</persName><title>הקייטנה של קנלר</title>ם שלאחר<date>1998</date>
           המוות כעולם יומיומי שבו מתנהלים הגיבורים בשגרה מעייפת, בין עבודות זמניות וסיפורי אהבה 
           בלתי ממומשים. מציאות זו של "העולם הבא" מוגדרת על ידי העבר שממנו ברחו האנשים שהתאבדו והעתיד הבלתי-אפשרי, שכן מן העולם הזה לא ניתן לברוח.
           סיפורים רבים מתארים מערכות יחסים זוגיות. אלה היו יכולות ליצור מעין נחמה עבור הגיבור המרגיש אבוד ובודד בעולם, 
           אבל בפועל הן מתוארות כמאמץ אירוני-פתטי. הגיבור יכול "להשיג" את הבחורה 
           באמצעות קסם, שקר או פנטזיה (כמו למשל בסיפור "עמודו" מתוך געגועי לקיסינג'ר), אבל תמיד יגיע<title>עמודו</title>
           הרגע שבו יתברר מה שנרמז מן השורות הראשונות – התמונה הרומנטית משובטת ומזויפת כמו כל 
           משמעות אחרת הנגזרת מיחסיו של הגיבור עם הזולת.
            
     </p>
         
         
    <p>
       
       סיפוריו של קרת יוצרים וריאציות אינסופיות על סיפורי פואנטה. במקרים רבים חבוי בסיפור סוד, <persName>קרת</persName>
       ההופך את אחד הגיבורים ללא אנושי או ליצור כלאיים. כך למשל בסיפורים "השמנמן" ו"ג'טלג" בקובץ <title>השמנמן</title><title>ג'טלג</title>
       סיפוריו הרביעי של קרת, אניהו (2002). הגיבור לומד להבין כי אהובתו הופכת בלילה לגוץ שמנמן,<date>2002</date> <persName>קרת</persName>
       או שהילדה שיושבת לידו בטיסה היא למעשה גמד המבוקש על ידי האינטרפול. תגליות אלה ואחרות הופכות 
       את מערכות היחסים הבין-אישיות או הרומנטיות לבלתי נגישות, שכן האחר עשוי להתגלות כבלתי אנושי. 
       זאת ועוד, חמקמקותו של הגוף האנושי והגמישות שבו הוא משנה את צורתו והופך ליצור כלאיים 
       מאפשרות להציג תיאורים של התנסויות אלימות בין הדמויות, כאשר באורח פלא ובדומה לסרט מצויר הן ממשיכות 
       לתפקד בכל מצב, גם כאשר הן פצועות, ירויות או חסרות איברים. תכונות אלה באות לידי 
       ביטוי גם באופן מהופך, כאשר ישויות דמיוניות מקבלות גוף אנושי. כך למשל בסיפור "לילנד" מתוך קובץ<title>לילנד</title>
       סיפוריו החמישי, פתאום דפיקה בדלת (2010), השקר מתגלם כיצור חי. האנשתם של רגשות ודמיונות <date>2010</date> <title>פתאום דפיקה בדלת</title>
       והחפצתו של האנושי יוצרות עולם המתנהל כביכול על מי מנוחות, אבל מאחורי היומיומיות נמצאים יסודות של אימה.
       
    </p>
         
     <p>
        
        סגנונו של קרת, הממד הוויזואלי של סיפוריו, השפה היומיומית והמבנה הקצר של סיפוריו הובילו את קרת <persName>קרת</persName><persName>קרת</persName>
        להיות חלוץ גם בתחום יצירת ספרי קומיקס. קרת פירסם שני ספרי קומיקס, האחד בשיתוף עם רותו <persName>רותו מודן</persName>
        מודן, בשם לא באנו להנות (1996), והשני, סמטאות הזעם (1997), עם אסף חנוכה. אסף חנוכה גם עי<persName>אסף חנוכה</persName><persName>אסף חנוכה</persName><title>סמטאות הזעם</title><date>1997</date>בד <date>2004</date><title> לא באנו להנות</title>
        עם קרת את ספרו הקייטנה של קנלר לקומיקס, שראה אור בשם פיצריה קמיקזה (2004). הז'אנר של <date>1996</date><persName>קרת</persName>
        סיפור הקומיקס עדיין נתפש כיוצא דופן בתרבות הישראלית. עם זאת, עבור יוצר המבקש להסיר את 
        הגבולות בין תרבות גבוהה לנמוכה, יצירת הקומיקס מאפשרת הכלאה מעניינת בין שני מדיומים ומובילה 
        לפיתוח של אמצעים אסתטיים חדשים. הקומיקס של קרת, שעבורו כתב סיפורים חדשים ויצר עיבודים<persName>קרת</persName>
        של סיפוריו המודפסים, ניחן אף הוא במרכיבים אירוניים וביקורתיים. סיפורי הקומיקס המסורתיים, 
        העוסקים בגיבורי-על ומתארים שרשרת של התרחשויות אקטיביות, מוחלפים אצל קרת בגיבוריו הילדותיים והפסיביים שכל התמודדותם עם העל-טבעי היא בנאלית.<persName>קרת</persName>
        
        
     </p>
         
         
   <p>
      
      קרת גם כותב לטלוויזיה ולקולנוע. ידועים ופופולריים במיוחד היו המערכונים שכתב לתוכנית הסאטירה החמישייה<persName>קרת</persName>
      הקאמרית בשנות התשעים. תסריטים הוא כתב, בין השאר, לסרטים בומרנג (1997), <date>1997</date>משהו <title>בומרנג</title>
      טוטאלי (2000) ומדוזות (2007), שאותו גם ביים.   <date>2007</date><date>2000</date><title>מדוזות</title><title>טוטאלי</title>
      קרת זכה להכרה בינלאומית, וספריו תורגמו לחמש-עשרה שפות. יצירותיו נלמדות בבתי ספר ובאוניברסיטאות. <persName>קרת</persName>
      הוא זכה בפרס ראש הממשלה ב-1996, בעיטור אביר מסדר האמנויות והספרות בצרפת ב-201<date>1996</date>0, <date>2010</date>
      ובפרס ניומן מטעם אוניברסיטת בר-אילן ב-2<date>2012</date>012.
      נשוי ליוצרת שירה גפן ואב לילד.<persName>שירה גפן</persName>
   </p>
      </body>
  </text>
</TEI>







