<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>רביניאן דורית</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> For distribution </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><p>Yael asksL who wrote this file?</p></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <head><persName><surname>רביניאן</surname> <forename>דורית</forename>
         <date when="1972" type="birth">1972</date>
            <roleName>סופרת, משוררת, מבקרת ותסריטאית</roleName></persName></head>
         
         <div><div type="bio"><p>נולדה
            <placeName type="city">בכפר סבא</placeName>
            , 
            בת להורים שעלו ארצה מפרס בשנות השישים. התחנכה בעיר הולדתה וסיימה את בית הספר התיכון
            <orgName>כצנלסון</orgName>
            . שירתה בצבא ככתבת העיתון
            <name type="journal">במחנה</name>
            . 
            היתה נשואה לסופר 
            <persName>דב אלבוים</persName>
            . </p></div>
            
            <div type="publications">
               <p>
               החלה את דרכה הספרותית בקובץ שירים שנקרא <name type="poems">כן, כן, כן</name> שראה אור בהוצאת עקד בהיותה בת תשע-עשרה (<date type="publication">1991</date>).
               את השירים החלה לכתוב בגיל שש-עשרה, והם עוסקים באורח אינטנסיבי בארוטיקה ובמיניות הנשית.
               לאחר מכן חדלה לפרסם שירה ועברה לתחום הסיפורת.
               הרומן הראשון שלה, <name type="novel">סמטת השקדיות בעומריג'אן</name> (<date type="publication">1995</date>), פורסם בהיותה בת עשרים ושתיים.
               הוא עורר עניין והד נרחב בקרב הקוראים והביקורת, ואף זכה באותה שנה בפרס לסיפורת חדשה על שם <name type="prize">יצחק וטובה וינר</name>, מטעם הוצאת עם עובד. 
               הספר מבוסס במידה רבה על סיפורים ששמעה המחברת מבנות משפחתה מאז ילדותה.
               עלילתו מתרחשת במהלך יומיים בשכונת היהודים בכפר <placeName><region type="village">עומריג'אן</region> שב<country>פרס</country></placeName>, בראשית המאה העשרים, והוא עוסק במשפחת <forename>רטוריאן</forename>, כאשר במרכזה שתי ילדות שהן בנות דודות: <persName>פלורה</persName> בת החמש-עשרה, הנושאת את ילדו של גבר שנטש אותה, והילדה <persName>נזי</persName> בת האחת-עשרה, המשתוקקת להינשא לבן דודה <persName>מוסא</persName>, שלו היא מאורסת מינקות.
               הרומן מתאר את האופן שבו הילדות והנערות נענות בהכנעה לצו החברתי התובע מהן להינשא בגיל צעיר, מרגע הופעת המחזור החודשי, ולהביא ילדים לעולם
               .
               </p>
               <p>
                  את הרומן השני, <name type="novel">החתונות שלנו</name> (<date type="publication">1999</date>), אפשר לראות כהמשך לראשון.
               במרכזו ניצבת משפחת <forename>עזיזיאן</forename> יוצאת <country>פרס</country>, הגרה ב<placeName>גבעת אולגה</placeName>, שאורח חייה דומה מאוד לזה שתואר ברומן הקודם, שעלילתו מתרחשת ב<placeName>פרס</placeName>. 
               למשפחה ארבע בנות ובן.
               המבנה המשפחתי, העומד בלב הרומן, מתמצה במושג "דְבוּקָה".
               הדבוקה היא אורגניזם, מבנה סימביוטי, שבו האם וילדיה מחוברים בקשר בל-יינתק. 
               <persName>רביניאן</persName> מציירת את הדבוקה כמצב שבו האם היא כמו שמש גדולה, והילדים ככוכבי לכת קטנים החגים סביבה.
               הקשר מתגלה כהרסני לילדים, המתקשים לבנות את חייהם העצמאיים. 
               הבן נותר ברווקותו, ובנות המשפחה נישאות בגיל צעיר, בהתאם למערכת הערכים שהונחלה להן מידי האם, אך נישואיהן נידונים לכישלון והן חוזרות לבית ההורים. 
               הרומן, הנחלק לחמישה חלקים, מתמקד בדמותה של מתי, הבת הצעירה במשפחה, ובניסיונה למרוד בתפקיד הנשי המיועד לה.
               ל<persName>מתי</persName> היה אח תאום שמת בשעת לידתו, והיא מאובחנת כהיפראקטיבית וחיה בפנימייה. 
               במרץ ובשובבות שלה מנסה <persName>מתי</persName> לפצות את עצמה על היעדרו של אחיה התאום. 
               העלילה מתרחשת במהלך יום אחד, הוא יום ההולדת האחד-עשר של <persName>מתי</persName>, שבו היא מגיעה לביקור בבית הוריה מן המוסד הסגור שבו היא מאושפזת.
               היא מבצעת שני אקטים דרמטיים של מרד: היא גוזזת את שְׂער ראשה, אחד הסמלים המובהקים של היופי הנשי, וגוזרת את דמותה מכל התמונות של "האלבום המשפחתי" כמרד סמלי בערכי המשפחה.
               נדמה כי המרד של מתי מצליח וכי עולה בידה, לבסוף, להיפרד מן ה"דבוקה" המשפחתית ולצאת לדרך עצמאית משלה
               .</p>
               <p>
               הביקורות על הרומנים של <persName>רביניאן</persName> הדגישו שני יסודות בולטים ביצירתה: האחד הוא גודש הפרטים בתיאור ההווי האתני של יהדות <placeName>פרס</placeName>, על האמונות העממיות והמנהגים המאפיינים אותו; והשני הוא המרכזיות של דמויות הנשים בעלילות.
               העיסוק הנרחב של יצירותיה בהיבטים של נשיוּת ואתניוּת הוביל לעניין רב במחקר, וזאת הן במסגרת צמיחת השיח בסוגיות מגדריות והן, ובמשולב, במסגרת צמיחת השיח על הזהות המזרחית ועל הרב-תרבותיות בחברה הישראלית בעשורים האחרונים.
               רוב רשימות הביקורת והמאמרים שנכתבו על יצירתה נכתבו דרך פריזמות של תיאוריות מגדריות ופוסט-קולוניאליסטיות.  
               יצירתה של <persName>רביניאן</persName> מתאפיינת בלשון עשירה וססגונית, ביכולת תיאור פלסטית מרשימה, בתיאורים פרטניים מהימנים של חוויות מיניות של נערות ונשים ובצבעוניות מרהיבה.
               <persName>רביניאן</persName> כתבה גם את ספר הילדים <name type="book">אז איפה הייתי אני?</name> (<date type="publication">2006</date>) ואת התסריט לסרט הבחור של שולי בבימוי<persName> דורון צברי</persName> (<name type="channel">קשת, ערוץ 2</name>).
                  הסרט זכה בפרס הדרמה הטובה ביותר של <name type="foundation">האקדמיה הישראלית לקולנוע</name> (<date>1997</date>).
                  ב-<date type="air">2011</date> הגישה את תוכנית הטלוויזיה שבת תרבות בערוץ 2.
               </p>
               <p>
                  הרומן <name type="novel">סמטת השקדיות בעומריג'אן</name> זכה בפרס "<name type="prize">ג'ואיש קוורטרלי</name>" (<name type="prize">Jewish Quarterly</name>) על שם <name>וינגייט</name> ב<placeName>לונדון</placeName> (<date>1999</date>).
                  כמו כן קיבלה את פרס <name type="prize">היצירה</name> על שם ראש הממשלה <persName>לוי אשכול</persName> (<date>2000</date>).
                  
               </p>
               <p>
                  <ref>אהרני, אירית. "ונוס ופסיכה מסימטת השקדיות בגבעת-אולגה". מאזניים ע"ג (11). 1999. 41־46; בנימיני, יפה</ref>
                 <ref> . "החתונות שלנו". בחוג ספר: עיונים ספרותיים ברומנים מתורגמים ומקוריים. כפר סבא: גביע. 2000. 269-254; </ref>
                  <ref>הלפרן, רוני. "שיחו האלטרנטיבי של הגוף: קריאה ב'סמטת השקדיות בעומריג'אן' לדורית רביניאן"</ref>
                  <ref>. התשמע קולי? ייצוגים של נשים בתרבות הישראלית. ירושלים: מכון ון ליר. 2001. 198-184;</ref>
                  <ref>נגב, אילת. "רביניאן, דורית". חיים פרטיים</ref>
                  <ref>. תל אביב: ידיעות אחרונות. 2001. 354-344.</ref>
               </p>
             </div>

           </div>
      </body>
  </text>
</TEI>



