<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        
        <title>אלתרמן, נתן  
          (1910-1970)</title>
        <title type="sub"> משורר, מחזאי, מתרגם ופזמונאי </title>
        <author>דן מירון</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p> </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          <persName>באומגרטן, אורה</persName> (<roleName>עורכת</roleName>). 
          <persName>נתן אלתרמן</persName> – מבחר מאמרי ביקורת על שירתו. 
          <placeName type="city">תל אביב</placeName>: <orgName type="publication">עם עובד</orgName>.
          <date type="year">1971</date>; 
          <persName>בסין, גיורא</persName>. 
          "ביבליוגרפיה לכל כתבי <persName>אלתרמן</persName>".
          מחברות <persName>אלתרמן</persName> א'.
          <placeName type="city">תל אביב</placeName>: <orgName type="publication">הקיבוץ המאוחד</orgName>.
          <date type="year">1977</date>. 354-247;
          <persName>דורמן, מנחם</persName>. 
          <persName>נתן אלתרמן</persName> – פרקי ביוגרפיה.
          <placeName type="city">תל אביב</placeName>: <orgName type="publication">הקיבוץ המאוחד</orgName>.
          <date type="year">1991</date>;
          <persName>ויסברוד, רחלי</persName>. 
          <name type="book">בימים האחרים: תמורות בשירה העברית בין תש"ח לתש"ך</name>. 
          <placeName type="city">תל אביב</placeName>: האוניברסיטה הפתוחה. 
          <date type="year">2002</date>. 115-13; 
          <persName>לוז, צבי</persName> ו<persName>זיוה שמיר</persName> (<roleName>עורכים</roleName>).
          <name type="book">הפואמה המודרניסטית ביצירת אלתרמן</name>.
          <placeName type="city">רמת גן</placeName>: אוניברסיטת בר־אילן. 
          <date type="year">1991</date>; 
          <persName>מירון, דן</persName>. 
          <name type="book">פרפר מן התולעת: אלתרמן הצעיר ויצירתו</name>. 
          <placeName type="city">תל אביב</placeName>: האוניברסיטה הפתוחה.
          <date type="year">2001</date>; 
          <persName>קרטון-בלום, רות</persName>. 
          <name type="book">הלץ והצל</name>. 
          <placeName type="city">תל אביב</placeName>: <orgName type="publication">זמורה-ביתן</orgName>.
          <date type="year">1994</date>; 
          <persName>שביט, עוזי</persName>. 
          <name type="book">לא הכל הבלים והבל: החיים על קו הקץ על פי אלתרמן</name>.
          <placeName type="city">תל אביב</placeName>: <orgName type="publication">הקיבוץ המאוחד</orgName>.
          <date type="year">2007</date>;
          <name type="book">שירה מול טוטליטריות: אלתרמן ושירי מכות מצרים</name>. 
          <placeName type="city">חיפה</placeName> ו<placeName type="city">תל אביב</placeName>: אוניברסיטת חיפה ו<name type="publication">זמורה-ביתן</name>. 
          <date type="year">2003</date>; 
          <persName>שמיר, זיוה</persName>.
          <name type="book">תיבת הזמרה חוזרת</name>. 
          <placeName type="city">תל אביב</placeName>: <orgName type="publication">הקיבוץ המאוחד</orgName>.
          <date type="year">2005</date>.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="familyHistory">
        <p> נולד ב<placeName type="city">וורשה</placeName> להוריו <persName>יצחק</persName> ו<persName>בלה</persName>. האב היה מחנך עברי ציוני, ממקימי גן הילדים דובר העברית והקורסים להכשרת גננות דוברות עברית.  ילדותו עברה עליו בלבה של הקהילה הספרותית העברית ב<placeName type="city">פולין</placeName> ואחר כך ב<placeName type="city">מוסקבה</placeName> (לשם עקרה המשפחה בימי <name type="war">מלחמת העולם הראשונה</name>). בימי המהפכה ומלחמת האזרחים ב<placeName type="country">רוסיה</placeName> שהה עם משפחתו ב<placeName type="city">קייב</placeName>, ואחר כך התחנך בבית ספר עברי ב<placeName type="city">קישינב</placeName>. ב-<date type="year">1925</date> הגיע (זמן-מה לפני משפחתו) ל<placeName type="city">תל אביב</placeName> ולמד בגימנסיה העברית "הרצליה".
          אביו מצא את מקומו במערכת החינוך של עיריית <placeName type="city">תל אביב</placeName> כ<roleName>מפקח</roleName> על הגנים העירוניים.    </p>  
        <div type="academicLife">
          <p> ב-<date type="year">1929</date> יצא ללימודים ב<placeName type="country">צרפת</placeName>, שהה כשנה ב<placeName type="country">פריז</placeName> 
            (שם למד צרפתית וספרות ב<placeName type="university">סורבון</placeName>) ולאחר מכן למד שנתיים במכללה החקלאית שליד <placeName type="university">אוניברסיטת ננסי</placeName>, והוכתר בתואר <roleName>הנדסאי חקלאי</roleName>. עם שובו ארצה עבד זמן קצר בבית הספר החקלאי במקווה <country>ישראל</country>, אך עד מהרה הצטרף לחוגי הבוהמה ב<placeName type="city">תל אביב</placeName> והתפרנס מעיסוקים ספרותיים ועיתונאיים. 
          </p>
       <div type="adultLife">
         <p> ב-<date>1934</date> כתב שירים אקטואליים בעיתון דבר במדור "סקיצות תל-אביביות" (בשם העט "האלוף נון"), 
           ולאחר מכן עבר למערכת עיתון הארץ, שם כתב שירים בעלי אופי סאטירי, בטור שבתחילה נקרא "נקודות השקפה" ולאחר מכן "רגעים" (בשם העת "אגב").
           באותה שנה פעל כ<roleName>פזמונאי</roleName> הבכיר של התיאטרון הסאטירי "<orgName>המטאטא</orgName>". 
           שיריו הליריים החלו להתפרסם ב-<date type="year">1931</date> בכתב העת כתובים (שירו הראשון שהתפרסם בבמה זו הוא "בשטף העיר", <date>12.3.1931</date>). 
           הוא נמנה עם חבורת "כתובים", ולאחר מכן עם אותו חלק ממנה שפרש ב-<date type="year">1933</date> בהנהגתו של <persName>אברהם שלונסקי</persName> והקים את קבוצת "יחדיו" ואת ביטאונה טורים.
           החל לפרסם את שיריו הליריים גם בכתב העת <orgName>גזית</orgName> (<date type="year">1932</date>) ובמוסף הספרות של <orgName>הארץ</orgName>. </p>
        <p>
          ב-<date type="year">1935</date>, לאחר התפוררות של שתי פרשיות אהבה מיוסרות, נשא לאישה את ה<roleName>שחקנית</roleName> <persName>רחל מרכוס</persName>.
          ב-<date type="year">1938</date> ראה אור קובץ שיריו הראשון, כוכבים בחוץ (יחדיו). באותה שנה נפטר אביו ממחלת הסרטן, מאורע שהותיר בו חותם עמוק.
          ב-<date type="year">1939</date> חל פילוג נוסף בחבורת שלונסקי וכתב העת טורים, וחלק נכבד מהחבורה הקים את כתב העת מחברות לספרות בעריכת <persName>ישראל זמורה</persName>.
          <persName>אלתרמן</persName> היה מנהיגה הבלתי-מעורער של חבורה זו.
        </p>
         <p>  
           ב-<date type="year">1941</date> נולדה ל<persName>נתן</persName> ול<persName>רחל</persName> בתם <persName>תרצה</persName>, לימים ה<roleName>משוררת</roleName> <persName>תרצה אתר</persName>. 
           באותה שנה ראה אור ספר שיריו השני, <name type="song">שמחת עניים</name>.
           כמו כ
           ן החל בכתיבתן של יצירות מקיפות נוספות, בהן שיר <name type="song">עשרה אחים</name> (שראה אור כספר ב-<date type="year">1960</date>) ושירי <name type="song">מכות מצרים</name>, שראה אור ב-<date type="year">1944</date>.
           ב-<date type="year">1943</date> ניתק הקשר בין <persName>אלתרמן</persName> למערכת <name type="newspaper">הארץ</name> ונוצר הקשר בינו לבין מערכת <name type="newspaper">דבר</name>, עיתונה של הסתדרות העובדים, שבו היה עתיד לפרסם במשך כעשרים שנה את "הטור השביעי", טור התגובה השירית הפוליטית האקטואלית. ב-<date type="year">1944</date> הוא הפסיק לכתוב ל<name type="theater">תיאטרון "המטאטא"</name> ונעשה ל<roleName>פזמונאי</roleName> העיקרי של <name type="theater">התיאטרון המוזיקלי "לי לה לו"</name>, שעבורו חיבר כמה מפזמוניו שזכו לפופולריות חסרת תקדים, כגון "<name type="song">כלניות</name>", "<name type="song">אני מצפת</name>" ו"<name type="song">בכל זאת יש בה משהו</name>". </p>
         <p>
           בשלב זה כבר היה <persName>אלתרמן</persName> הדמות המרכזית בשירה הארץ-ישראלית וגיבור תרבות מוקף הערצה.
           הדור הצעיר אימץ אל לבו את שירתו ורבים ממשורריו ראו עצמם תלמידיו. 
           קשרים עמוקים נוצרו בינו לבין דמויות מרכזיות ב<orgName>ממסד הביטחוני</orgName>, המחתרתי למחצה, של "<orgName>ההגנה</orgName>", כמו <persName>יצחק שדה</persName>, <persName>משה דיין</persName> ו<persName>יגאל אלון</persName>. לעמדות הפוליטיות שנקט בטוריו היתה השפעה ציבורית גדולה. 
           הוא נעשה למבטא העיקרי של האתוס הציבורי המרכזי בתקופת <name type="war">מלחמת העולם</name>, השואה והמאבק שקדם לייסודה של מדינת <country>ישראל</country>. 
           הטור "מגש הכסף", שאותו כתב שבועות ספורים לאחר פרוץ <name type="war">מלחמת העצמאות</name>, נעשה לטקסט הליטורגי-החילוני העיקרי של המלחמה ושל טקסי הזיכרון שליוו אותה. 
         </p>
         <p>
           החל לכתוב שירים בילדותו והתמיד בכך בימי הלימודים בגימנסיה, תוך שהוא עוקר מהם את ההטעמה וההגייה האשכנזיות ואת הנוסח השירי של ראשית המאה העשרים ועובר להגייה ולהטעמה הארץ-ישראליות ולנוסח מודרני יותר, אם כי בלתי מגובש. 
           למעשה עיצוב אישיותו השירית החל רק עם יציאתו ל<country>צרפת</country>, בעיקר כתוצאה מהשתחררותו מהנורמות ומהמושגים של אביו רב-ההשפעה, מראשית התוודעותו לעולמו השירי המודחק, רב-הניגודים והסתירות, ומן ההיחשפות לשירה הצרפתית, בעיקר לשירת "המשוררים המקוללים" של המחצית השנייה של המאה הי"ט וליצירתו של אביהם הרוחני <persName>שארל בודליר</persName>. 
           <persName>אלתרמן</persName> נטל משירה זו את המקצב המוזיקלי המהוקצע ואת דמות המשוטט העירוני הבודלירי, ה-flaneur הצופה ממרחק מסוים בג'ונגל העירוני ומשתף עצמו במאבקים המתנהלים בו באמצעות פנטזיות והרהורים. הוא ניצל דמות יסוד זו לביטוי תחושות בדידות, ניכור ותשוקות בלתי מרוסנות, והמשיך לפתח אותה גם בשירים שכתב לאחר שובו לארץ.
         </p>
         <p>
           באמצע שנות השלושים חל שינוי בתפישת המציאות שלו, דבר שהביאו להחלטה לגנוז את רוב שיריו שנכתבו ופורסמו עד <date type="year">1935</date> ולהתחיל במהלך חדש, שמצא את ביטויו המושלם בספרו <name type="book">כוכבים בחוץ</name>. בקובץ ייחודי זה, מקובצי השירה החשובים ביותר בתולדות הספרות העברית, הוחלף המשוטט העירוני המודרניסטי ב"הלך" תמים וקלאסי יותר, והשיטוט המנוכר ברחובות הכרך הוחלף במסע במרחבי הטבע ובכרך גם יחד. 
           זהו מסע של ייעוד: הצלת התרבות העירונית המודרנית מאסון העקרות, הניכור וההרס העצמי על ידי החזרת האדם המודרני אל "תבל" ראשונית, חיונית, מלאה עוצמות וסערת רגשות. 
         </p>
         <p>
           באמצע שנות השלושים חל שינוי בתפישת המציאות שלו, דבר שהביאו להחלטה לגנוז את רוב שיריו שנכתבו ופורסמו עד <date type="year">1935</date> ולהתחיל במהלך חדש, שמצא את ביטויו המושלם בספרו <name type="book">כוכבים בחוץ</name>. בקובץ ייחודי זה, מקובצי השירה החשובים ביותר בתולדות הספרות העברית, הוחלף המשוטט העירוני המודרניסטי ב"הלך" תמים וקלאסי יותר, והשיטוט המנוכר ברחובות הכרך הוחלף במסע במרחבי הטבע ובכרך גם יחד. 
           זהו מסע של ייעוד: הצלת התרבות העירונית המודרנית מאסון העקרות, הניכור וההרס העצמי על ידי החזרת האדם המודרני אל "תבל" ראשונית, חיונית, מלאה עוצמות וסערת רגשות. 
         </p>
         <p>
           שליחות זו מכתיבה את התכנים ואת אופני המבע של הקובץ על ארבעת פרקיו, הערוכים עריכה סימפונית עתירת מצלולים ומראות, ועם זאת ממושמעת וקוהרנטית. לשם מילוי שליחותו חייב הפייטן לעורר במראות העירוניים הנושנים את "רגע ההולדת" הראשוני הטמון בהם, לשלב את הטבע ואת כוחותיו החייתיים והווגטטיביים בנוף העירוני המודרני. המשורר מודע לסכנות הטמונות בחזון זה של התחיות ושיבה אל הראשוניות. הקובץ נכתב בימי עליית הפשיזם והנאציזם, והוא אפוף הן הבנה של הערגה לפראי ולראשוני – כתגובה לפיכחון ולניכור של ההוויה המודרנית – שהזינה את התנועות החברתיות הללו, והן תחושה עמוקה ברצחנות הממיתה הכרוכה בה. מתוך כך נע הקובץ בתנועת זיגזג בין קטבים של אקסטזה וייאוש.
         </p>
         <p>
           לאורך התנועה הזאת מפעיל המשורר את כליו: המלוס המודגש והסוחף והלשון הפיגורטיבית המזמנת לקורא הפתעות ויזואליות צבעוניות מהממות. ללא כפייה של סדר סיפורי ומערכות אלגוריות (שעתידים להופיע בספריו הבאים), הוא ביצע כאן מהלך הגותי-שירי שמעטים כמוהו לעושר ולהיגיון פנימי כאחד, וכבש את לבו של דור קוראים שלם. . 
         </p>
         <p>
           ההישג המופלא שהושג ב<name type="song">כוכבים בחוץ</name> לא הביא ליצירת שירים נוספים ברוח הקובץ המוקדם. ביצירות העיקריות שבאו אחריו, בעיקר <name type="song">שמחת עניים</name>, <name type="song">שירי מכות מצרים</name> ו<name type="song">שיר עשרה אחים</name>, התחלפה ההתמודדות החושית הנלהבת עם עולם מתנודד בין חיות לקיפאון בשירה הנותנת דעתה על המציאות ההיסטורית ההרסנית (<name type="war">מלחמת העולם השנייה</name>; הסכנה לקיומו של עם <country>ישראל</country>) והמציעה סינתזות הגותיות מופשטות תחת הסינתזות החושניות והמוזיקליות שהוצעו עד כה. 
         </p>
         <p>
           <name type="song">שמחת עניים</name> היא פואמה סימבוליסטית סבוכה ומופלאה, שנוצר בה עולם אפל ואובססיבי של יחסים אנושיים בתוך מרחב הזמן ההיסטורי, באמצעות רצפים מוזיקליים מהממים בעוצמתם ובחזרות שבהם. אולם המשמוע של הפואמה תובע פרשנות אלגוריסטית, שבמסגרתה יובנו הגיבורים שלה (בעיקר הבעל המת והאישה שנותרה בחיים בעיר נצורה) כנציגי אספקטים של העם היהודי או של העולם התרבותי בן הזמן. 
         </p>
         <p> 
           לעומת זאת, ב<name type="song">שירי מכות מצרים</name> ו<name type="song">שיר עשרה אחים</name>  חתר המשורר לשירה בהירה, כמעט ניאו-קלאסית, המציגה ערכים קבועים בחיי האדם במבחן הקיומי, האישי וההיסטורי, מול מוות, חולי, משטרים רצחניים, מלחמות קטלניות, ומחפשת את האמין והיציב שבאדם, את קשריו הבסיסיים עם החברה (בעיקר בגילומה המשפחתי) ועם "תבל", העשויים לעמוד בלחצים האכזריים ביותר ולשרוד. את הערכים הללו מציג המשורר כבסיס לתרבות אנושית חיה ומתחדשת, שתקום מתוך הריסות ההווה ההיסטורי הקטסטרופלי.
         </p>
         <p>
           לצד יצירותיו הליריות העיקריות יצר <persName>אלתרמן</persName> את שירתו העיתונאית. הוא נטל את ה"טור" השירי והעיתונאי והפכו מערוץ שולי במרחב הספרותי לערוץ מרכזי. בטוריו הצליח ליצור מתאם בין שלושה ממדים: בממד הפובליציסטי הקונקרטי – השיר היה חייב לשכנע כמאמר עיתונאי, להעמיד תזה ברורה, לנמקה ולהוכיחה; בממד השירי הסגנוני – המאמריות של השיר היתה צריכה להיות מובלעת במבע מהוקצע, אלגנטי, שנון ומוזיקלי; בממד ההגותי מתחבר האירוע הספציפי עם ההיסטוריה ומשקף תפישת מציאות רוויה אתוס הומניסטי וליברלי. הוא הגיע לשיא הצלחתו כמשורר "הטור" בימי <name type="war">מלחמת העולם השנייה</name>, המאבק האנטי-בריטי ו<name type="war">מלחמת העצמאות</name>. בתקופה זו הוא הביא גם את השנסון העברי למדרגה חדשה של שכלול. הוא יצר פזמונאות מכונפת, קלילה, ועם זאת רוויה מחשבה ומלאה פיקחות.
         </p>
         <p>
           בשנות החמישים, על רקע עלייתו של סגנון פיוטי חדש, מנוגד מבחינה הגותית, עקרונית ופואטית כאחד לזה שלו ושל בני דורו, החלו להישמע לראשונה הסתייגויות והרהורי כפירה ביחס ליצירתו. הסתייגויות אלה ניזונו במידה רבה מיצירותיו החדשות, שאפילו חסידיו הוותיקים מצאו בהן טעם לפגם: דברנות מאמרית, פרוזאיות של דובר רשמי של אתוס המדינה, דעיכת הקסם המוזיקלי והפיגורטיבי. היצירה <name type="song" >"שירים על ארץ הנג</name>ב" (נתפרסמה לראשונה <name type="book">בלוח האר</name>ץ בשנת <date type="year">1950</date>, וכלולה בחטיבה "שירים על רעות הרוח" ב<name type="book">עיר היונה</name>) הביאה לתגובתו הביקורתית של המבקר <persName>מרדכי שלו</persName>; הופעת הקובץ המקיף <name type="book">עיר היונה</name> (<date type="year">1957</date>) הכינה את הרקע להתקפתו של <persName>נתן זך</persName> על כלל יצירתו של אלתרמן, במאמר "<name type="article">הרהורים על שירת אלתרמן</name>" (<date type="year">1959</date>). בשלב זה כתב המשורר, למעשה, שירה דיונית-הגותית שהכילה יסודות של כרוניקה, בלדיסטיקה ותיאור ססגוני, אבל השליטה עליהם את הרצף ההגותי-פולמוסי. עיקרה של שירה זו במתח האינטלקטואלי שיצרה סביב בעיות היסוד של הקיום היהודי הקולקטיבי בכלל ושל המפעל הציוני בעיקר. 
         </p>
         <p>
           במסכת הכרוניקה השירית של שירי <name type="book">עיר היונה</name> העלה <persName>אלתרמן</persName> מחשבות מעמיקות ביחס למהותה של <name type="war">מלחמת העצמאות</name>, שראה בה רק חלק מ"מלחמת היהודים", שראשיתה במחנות העקורים באירופה לאחר <name type="war">מלחמת העולם</name> וסיומה בעיירות הפיתוח הנידחות של מדינת <country>ישראל</country>. הוא ניהל פולמוס מרחיק ראות עם "ספרות תש"ח" שראתה, לדעתו, רק חלק קטן מהנוף ההיסטורי של המאבק היהודי-ציוני וגיששה גישוש שגוי בהבנת "קהילת המוות", שהיא קהילת האם של חברה מדינית חופשית. 
         </p>
         <p>
           לאחר חתימת שירי <name type="book">עיר היונה</name> התמסר <persName>אלתרמן</persName> במשך כעשור ליצירת מחזות, שאחדים מהם גם הועלו על הבימות, במידה כזאת או אחרת של הצלחה. קשה לומר שעלה בידו לגבש סגנון מחזאי מובהק, ולמעשה הוא בדק כמעט בכל מחזה אופציה מחזאית אחרת. 
         </p>
         <p>ב-<date type="year">1965</date> פירסם יצירה פיוטית גדולה אחרונה, <name type="song">חגיגת קיץ</name>, שהביאה למיזוג מזהיר של יסודות הטרוגניים: מלודרמה פרברית בסגנון תיאטרון גוניול, "אפוס" ציוני חלוצי העוסק בגורלם של העולים החדשים, שירים מאמריים על מדע ושירה, פרודיה משעשעת אך לא חסרת רצינות על המוטיביקה של יצירתו המוקדמת של המשורר, משלים והגדות ועוד. כל אלה התערבו זה בזה על סמך העיקרון: "העולם באמצע מתרחש", כלומר, אמת החיים היא שהכול קורה בבת אחת; הרציני מתמזג במגוחך, הרגעי בנצחי, הטרגדיה או המלודרמה בפארסה.
         </p>
         <p>
           ב-<date type="year">1967</date>, בעקבות <name type="war">מלחמת ששת הימים</name>, נעשה <persName>אלתרמן</persName> לרוח החיה בקרב מקימי "<orgName>התנועה למען ארץ ישראל השלמה</orgName>". תחנה סופית זו, שאליה הגיע בדרכו הפוליטית הארוכה, מעוררת תהיות וקוראת להתבוננות מחודשת בכלל המסלול הפוליטי של המשורר מאז שנות השלושים. מכל מקום, ההתמסרות לענייני "<orgName>התנועה למען ארץ ישראל השלמה</orgName>" הביאה את המשורר לסוף דרכו כאמן יוצר. בשנותיו האחרונות התגלה בעיקר כפובליציסט וכפולמוסן מר, יובשני ונטול חן. הוא עצמו היה מודע לפיחות העצמי שלו, וקיבל עליו את הדין לשם ערך שהיה חשוב בעיניו יותר מיצירת שירה. גם בשלב אחרון זה הוא היה איש השיקולים המעמיקים וקבלת האחריות האישית לכל מעשה ומחדל. מקומו במרכז התרבות והספרות העבריות של זמנו נעלה מכל ספק.
         </p>
       </div>
      </div>
      </div>

       
    </body>
  </text>
</TEI>