<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>אריאל,מאיר</title>
            <title>(1999-1942)</title>
            <title> משורר ופזמונאי</title>
            <author> ניסים קלדרון</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>הוצאת דביר</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>
            <persName><surname>אריאל</surname>,<forename>מאיר</forename>
            <date when="1942" type="birth">1942</date> - <date when="1999" type="death">1999</date>)            
            <roleName>עורך ומוזיקאי</roleName></persName>
         </head>
         <div type="bio"><p>נולד ב<placeName type="city">פתח תקווה</placeName>וגדל ב<placeName type="city">קיבוץ משמרות</placeName>.
            הוריו היו ממייסדי הקבוצה.  
            החל לכתוב שירים בשנים האחרונות של לימודיו בבית הספר התיכון. חלקם שירים ליריים שהושפעו מ <persName>אלתרמן</persName>
            (מעטים מהם הודפסו בניב משמרות) וחלקם שירים הומוריסטיים למסיבות ואירועים.  
         </p></div>
         
         <div type="career"><p>  
            -ב <date>1960</date>התגייס ל <name type="unit">צנחנים</name>.עם שחרורו מן הצבא הצטרף ללהקת
            <name type="band">"המשמרון"</name>שהופיעה בעיקר באירועים פנימיים של הקבוצה.
            כתב טקסטים ללהקה ושר בהופעותיה. בתקופה זו החל הקשר העמוק וארוך השנים שפיתח עם <persName>שלום חנוך</persName>
            , גם הוא בן למייסדי משמרות.
            -ב<date>1963</date>כתב את <name type="song">"אגדת דשא"</name>לחתונתו של <persName>דני חנוך</persName>,אחיו של 
            <persName>שלום חנוך</persName>,שגם היה המבצע הראשון של השיר.
            השיר נכתב כפרודיה על שירי זמר רוסיים, וגם הלחן, שכתב<persName>חנוך</persName>,
            נפתח בציטוט פרודי של הלחן לשיר<name type="song">"יצאנו אט"</name>.
            -ב<date>1966 </date>נשא לאישה את <persName>תרצה הגדיש</persName>.
            במלחמת<name type="war">ששת הימים </name>השתתף בקרב הקשה של חטיבת ה<name type="unit">צנחנים</name>
            באזור<placeName>מוזיאון רוקפלר בירושלים</placeName>.
            בכנס החטיבה שנערך ב<placeName>הר הצופים </placeName>ב-<date>11.6.67</date>שרה <persName>נחמה הנדל </persName>
            את<name type="song">"ירושלים של זהב"</name>. <persName>אריאל</persName>  
            ניגש לבמה וביקש לשיר טקסט משלו ללחן של
            <persName>נעמי שמר</persName>,
            כמחאה על ההתעלמות ממחיר המלחמה ו  <name type="goup">"קהל השכולות"</name> בשיר המקורי. 
            <persName>רבקה מיכאלי </persName>שנכחה בכנס הקליטה אותו, ולמחרת שידרה את ההקלטה בתחנת הרדיו
            <name type="radio_station">"קול ישראל"</name>. זאת היתה נקודת הפריצה שלו לתודעה הציבורית הרחבה. 
         </p></div>
         <div type="career"><p>
            -ב<date>1968</date> יצא לשליחות מטעם תנועת<name type="group">"הבונים"</name>ב <placeName>ארצות הברית</placeName>.
            כאן התוודע למוזיקה של <persName>בוב דילן</persName>, שהשאירה בו חותם עמוק, ולתרבות הנגד של שנות השישים. 
            הניתוק מ<persName>חנוך</persName> דחף אותו לחבר לחנים משלו.
            עוד טרם נסיעתו כתב מילים ל<roleName>זמרים</roleName>  והמשיך בכך ב   <placeName>ארצות הברית</placeName>.
            -ב<date>1970 </date> חזר למשמרות וב- <date>1971</date>, לאחר התלבטות באשר לחיי הקיבוץ, יצא לחופשה של שנה וחצי והתגורר ב
            <placeName>תל אביב</placeName> .בתקופה זו החל להופיע עם שיריו ועם קטעי קישור שכתב, אבל מבוכה וחוסר ביטחון הכשילו את רוב ההופעות. 
         </p></div>
         <div type="career"><p>
            -ב<date>1973 </date> לחם בקרבות קשים במלחמת <name type="war">יום הכיפורים</name>,והדבר חיזק בו את ההתנגדות, שנמשכה כל חייו, לכיבוש השטחים.
            -ב<date>1974 </date> הקליט ארבעה שירים בהפקתו של <persName>מתי כספי</persName>במטרה להוציא תקליט, אבל העבודה נפסקה.
            -ב<date>1978 </date> הפיק <persName> חנוך </persName>את תקליטו הראשון, <name type="record">שירי חג ומועד ונופל</name>
            התקליט לא נמכר הרבה, אבל מבקרים רבים התרשמו ממנו, והוא קבע את מעמדו כיוצר איכותי וייחודי. 
            דמות ה <roleName>זמר</roleName>-<roleName>כותב</roleName>, <roleName>אמן</roleName>          
            של מילים, לחן וביצוע, היתה מוכרת מן הרוק האמריקני, אבל  <persName>אריאל </persName>
            היה מבוניה של דמות זו בתרבות הישראלית, והציב אותה כמרד, שיש בו גם מידה של המשך, למסורת הזמר העברי. 
         </p></div>
         <div type="style"><p> 
            ערכם הספרותי של שיריו זכה להכרה של רבים. <persName>אריאל</persName>
            כ <roleName>זמר</roleName>-<roleName>כותב</roleName>– ובעקבותיו הלכו<roleName>זמרים</roleName>-<roleName>כותבים</roleName> 
            אחרים – סירב לכתוב <name type="ditty">"פזמונים"</name>.  
            הוא סירב לקבל את החלוקה בין השיר המושר, השייך לכאורה לרובד הנמוך של התרבות, ובין השיר הכתוב, השייך לרובד הגבוה שלה. 
            בשיריו עיצב פרסונה של אדם לא-הרואי ה <name type="persona">"הולך ומסתבך"</name>. 
            הקול המדבר והשר שלו הוא לעתים ליצני, לעתים דיכאוני ולעתים מתפרץ בכעס חסר אונים. ההתרוצצות של הפרסונה הזאת בין כישלון להחמצה אינה מובילה אותה אל רחמים עצמיים; להפך: יש בה קסם-של-חלשים.
            ברבות מן הדמויות שיצר בשיריו יש מיזוג של חדווה ומבט ביקורתי, כשל מי שמוצץ גבעול מתחת גשר מט לנפול בשעה שעגלתם של הבטוחים-בדרכם עוברת מעליו.
            אותו קסם-של-חלשים מופיע גם בעברית המיוחדת: הוא מתלבט ומתרוצץ בווירטואוזיות בין לשון רחוב ללשון ה <name type="book">תנ"ך</name>, 
             בין מילים שגורות למילים שהמציא.  
         </p></div>
         <div type="publication"><p> 
            -ב<date>1982 </date> לחם במלחמת <name type="war"> לבנון </name> ואחר כך היה בין מתנגדיה. 
            -ב<date>1948 </date> הפיק <persName>יהודה עדר </persName> את תקליטו השני, ...<name type="record">וגלוי עיניים</name>.
            -ב<date>1986 </date> עזב את הקיבוץ ועבר לחיות ב <placeName>תל אביב </placeName>.
            -ב<date>1987 </date> נפטר אביו. הקשר העמוק והסבוך ביניהם בא לידי ביטוי בשיחות ארוכות ביניהם, שהוא יזם והקליט והדפיס בספר למשפחה. 
            אביו החל לכנס במשמרות מפגשים שעסקו בפרשת השבוע והיתה בהם התקרבות אל האמונה היהודית. <persName>אריאל</persName>
            השתתף במפגשים, ומאז ואילך עבר תהליך של התקרבות מלאת שאלות אל האמונה היהודית.
         </p></div>
         <div type="publication"><p> 
            -ב<date>1988 </date> יצא התקליט השלישי שלו, <name type="record">ירוקות</name>,
            בהפקת <persName>אלונה טוראל</persName>.ב-<date>1987  </date>פירסם את הספר שירים 
            (<name type="book">ענבל</name>) ובו טקסטים שלו ותווים ללחנים שחיבר <persName>יהודה עדר</persName>.
            באותה שנה יצא למסע בארץ, מלווה ב <persName>יהודה עדר</persName>,  <persName>מיקי שביב</persName> , <persName>אדם מדר </persName> ו<persName>רע מוכיח </persName>.הוא שר וקרא טקסטים מחויכים. 
            <persName>אידו סלע </persName> צילם את הפרויקט, וב- <date>1989</date> יצא לאקרנים הסרט 
            <name type="movies">מסע הבחירות של מאיר אריאל </name>.
            ב- <date>1990  </date>,הוציא מיני-תקליט <name type="record">עברנו את פרעה</name>, ובו ארבעה שירים.
            הוא המשיך לכתוב טקסטים לאחרים וכמה משיריו – כמו <name type="song">"שלל שרב" </name> ששר
            <persName>גידי גוב </persName> – הצליחו מאוד. 
            -ב<date>1991  </date> הוציא ספר שני, <name type="book">נשל הנחש</name>, ובו שירים וכמה קטעי פרוזה (מרביתה של הפרוזה שפירסם לא כונסה).                
         </p></div>
         <div type="publication"><p> 
            ב-<date>1995 </date> הוציא את התקליט <name type="record">רישומי פחם</name>.
            כאן קיבלה יצירתו תפנית אפוקליפטית, ויש הרואים בתקליט זה את העמוקה ביצירותיו. 
            ב<date>מאי 1995</date> השתתף בכנס <name type="conference">"השמאל עם הגולן"</name>
            וקרא להחזרת ה<placeName>גולן</placeName> ריבונות סורית תמורת שלום אמת, אבל לא לעקירת ההתנחלויות בו.
            -ב<date>1997</date> הפיק <persName>משה לוי</persName> את התקליט <name type="record">ברנרד ולואיז</name>.
            שנה לאחר מכן הוציא תקליט-הופעה, <name type="record">דלתות נפתחות מעצמן</name>.
         </p></div>
         <div type="bio"><p> 
            ב<date>אוגוסט 1988</date> תקף בריאיון עיתונאי את ההומוסקסואליות. הכעס על התקפה זו קיבל ביטויים אגרסיביים, והופעותיו הופרעו.
            <persName>אריאל</persName> הודיע על פרישה מהופעות, התעקש על עמדותיו ואחרי כמה שבועות פירסם התנצלות.
            אולם הפגיעה בו היתה קשה. הוא עבר לגור ב <placeName>פרדס חנה</placeName> ולא הופיע כשנה.
            -ב<date>18 ביולי 1999</date> נפטר בפתאומיות מ <name type="Disease">קדחת הבהרות</name> שלא אובחנה במועד.
         </p></div>
         <div type="present"><p> 
            שנה לאחר מותו ערכו  <persName>שלום חנוך</persName>,<persName>משה לוי </persName> ו 
            <persName>דורי בן זאב</persName> תקליט של שירים שאריאל הספיק להקליט בהקלטות ביתיות, 
            <name type="record">מודה אני</name>.
            הם שיפרו את איכות ההקלטה והוסיפו ליווי מוזיקלי משלהם.
            -ב<date>2008 </date> ערך  <persName>יונתן גת </persName> הקלטה של שתי הופעות אחרונות
            -ב<date>1999 </date> - <persName>מאיר אריאל </persName> בהופעה אחרונה במועדון <name type="club">בארבי </name> 1999.
            אחת לשנה מתקיים מופע גדול – בפני קהל אלפים ש <persName>אריאל</persName> לא זכה לו בהופעותיו – ובו חוזרים ושרים את שיריו מיטב אמני המוזיקה ב <placeName>ישראל</placeName>.
         </p></div>
         <div type="present"><p> 
            דמותו האמנותית של <persName>מאיר אריאל </persName> קיבלה לאחר מותו תהודה שעלתה על זו שקיבלה בחייו. שיריו מושמעים יותר ומוכרים יותר, וגברה מאוד ההערכה למקומו הייחודי בתרבות הישראלית. 
         </p></div>
         <div type="bibliography"><p><persName><surname>גילת</surname>,<forename>צבי</forename></persName>.
            <name type="article">"מאיר אריאל. חומר משובח"</name>.  <name type="journal">מעריב סופשבוע</name>. <date>4.4.1997</date>. 76; 
            <persName><surname>גפן</surname>,<forename>יהונתן</forename></persName>. <name type="article">"זרעי מאיר: שיחה עם הזמר מאיר אריאל"</name>.
            <name type="journal">מעריב סופשבוע</name>. <date>10.9.1993</date>.64;
            <name type="article">"והנה נשארת מאחור"</name>. <name type="journal">Ynet</name>. <date>1.4.2010</date>;--.
            <name type="article">'ס'אוחתו אעפעס 3#': כשהנמלה העניינית אותו מודדת"</name>.<name type="journal">חברה 48</name>.<date>2011</date>.30-29; 
            <persName><surname>שוייצר</surname>,<forename>ארז</forename></persName>.<name type="article">"דרך דמעה שקופה: עצמאי בשטח מאת מאיר אריאל – כינוס השירים"</name>.<name type="journal">הארץ ספרים</name>.<date>2011</date><date>24.3.2010</date>.56.
            <name type="author"> ניסים קלדרון</name>
         </p></div>  
      </body>
   </text>
</TEI>
